


 \section{Gebietsplanung} % (fold)
    \label{sec:gebietsplanung}

      \par Ziel: kleine geographische Einheiten (sogenannte Basisgebiete) zu über- geordneten Gebieten (häufig als Bezirke, Cluster oder Territorien bezeichnet) unter der Berücksichtigung verschiedener relevanter Planungskriterien zusammenzufassen.

      \subsection{Basismodell} % (fold)
      \label{sub:basismodell}

        \subsubsection{Definitionen und Symbole} % (fold)
        \label{ssub:definitionen_und_symbole}

          \par Ein Gebietsplanungsproblem umfasst eine Menge $V = \{1, \dots, M\}$ von Basisgebieten.

        \par Ein \textbf{Basisgebiet} $i \in V$ ist durch seinen Mittelpunkt $b_i = (x_i, y_i)$ bestimmt.

        \par Für jedes Basisgebiet $i \in V$ ist eine einzelne quantifizierbare Eigenschaft, das sogenannte \textbf{Aktivitätsmaß} $w_i$, gegeben. \\

        \par \textbf{Gebiet}:

        \begin{quote}
           \begin{itemize}
              \item Gebiete $D_1, \dots, D_p$ sind disjunkte Teilmengen der Basismenge, so dass jedes Basisgebiet in genau einem Gebiet enthalten ist:
                \begin{equation*}
                  D_1 \cup \dots \cup D_p = V \quad \text{und} \quad D_i \cap D_j = \varnothing, i \neq j, b < p
                \end{equation*}
              
              \item Aktivitätsmaß oder die Größe eines Gebiets: die Summe der Aktivitätsmaße seiner Basisgebiete
                \begin{equation*}
                  w(D_j) = \sum_{i \in D_j}w_i
                \end{equation*}

              \item \textbf{Zentrum} des Gebiets $j$: $c_j$ (Im Allgemeinen entspricht $c_j$ einem der Mittelpunkte der zum Gebiet $j$ gehörenden Basisgebiete.)
            \end{itemize}
        \end{quote}
         

        \par \textbf{\hl{Zusammenhang}}:

        Basisgebiet $b_i = (x_i, y_i) \in $ Menge der Basisgebiete $V \supseteq$ Gebiet $D_j$
        
        % subsubsection definitionen_und_symbole (end)

        \subsubsection{Modell-Kriterien} % (fold)
        \label{ssub:modell_kriterien}
          
          \par \textbf{Balance}

          \par Alle Gebiete sollen balanciert sein, also möglichst gleich groß bzw. stark bezüglich der Aktivitätsmaße der Gebiete.

            \begin{quote}
              \begin{itemize}

                \item \textbf{perfekt balnciert} $\Leftrightarrow$ sein Aktivitätsmaß entspricht dem durchschnittlichen Aktivitätsmaß aller Gebiete $\mu$
                \begin{equation}
                  \label{mu}
                  w(D_j) = \mu = \frac{w(V)}{p}
                \end{equation}

                Auf Grund der diskreten Struktur des Problems können perfekt balancierte Vertriebsgebiete im Allgemeinen NICHT erzielt werden.

                \item \textbf{relative Abweichung} des Aktivitätsmaßes eines Gebiet
                \begin{equation*}
                  bal(D_j) = \frac{|w(D_j) - \mu |}{\mu}
                \end{equation*}
              \end{itemize}
            \end{quote}
            

          \par \textbf{Kontiguität (Contiguity)}

          \par Zwei Basisgebiete werden als benachbart bezeichnet, wenn ihre geographischen Anordnungen nichtleere Schnittmengen besitzen.

          \par \textbf{Kompaktheit (Compactness)}

          \begin{quote}
            \begin{itemize}

              \item Reock-Test: Bilde das Verhältnis der Fläche des Gebiets zur Fläche des kleinsten, das Gebiet umschließenden Kreises.
              \begin{equation*}
                cp(D_j) = \frac{A_{A_j}}{A_{uk}} \leq 1
              \end{equation*}

              \item Schwartzberg-Test: Bilde das Verhältnis zwischen dem Umfang eines Kreises, der dadurch festgelegt ist, dass er den gleichen Flächeninhalt wie das Gebiet hat, und dem Umfangs des Gebiets.
              \begin{equation*}
                cp(D_j) = \frac{2 \cdot \sqrt{\pi \cdot A_{D_j}}}{U_{D_j}} \leq 1
              \end{equation*}

            \end{itemize}
          \end{quote}
            

            Je näher $cp(D_j)$ an 1, umso kompakter ist das Gebiet.

        % subsubsection modell_kriterien (end)

        \subsubsection{Ziel der Gebietsplanung} % (fold)
        \label{ssub:ziel_der_gebietsplanung}

          \par Untergliedere alle Basisgebiete $V$ in $p$ Gebiete, welche die Planungskriterien der Balance, Kompaktheit, Kontiguität und Disjunktheit erfüllen.
        
        
        % subsubsection ziel_der_gebietsplanung (end)
        
      % subsection basismodell (end)

      \subsection{Vorgehensweisen zur Gebietsplanung} % (fold)
      \label{sub:vorgehensweisen_zur_gebietsplanung}

        \subsubsection{Notation} % (fold)
        \label{ssub:notation}

          \begin{itemize}
            \item $V$: Menge der Basisgebiete
            \item $w_u$: Aktivitätsmaß des Basisgebiets $u$
            \item $p$: Anzahl der Gebiete
            \item $d_{uv}$: Distanzen
            \item $\mu$: Durchschnittsgröße bzgl. $w$ (\eqref{mu})
            \item $\tau$: Toleranz der Balance
            \item \begin{equation*}
                        x_{uv} = 
                        \begin{cases}
                          1 & \text{falls Basisgebiet } u \text{ einem Gebit mit dem Zentrum } v \text{ zugeordnet wird.} \\
                          0 & sonst
                        \end{cases}
                    \label{trivial wage scheme}
                \end{equation*}
          \end{itemize}
        
        % subsubsection notation (end)

        \subsubsection{LP-Formulierung} % (fold)
        \label{ssub:lp_formulierung}

          \begin{equation*}
            \begin{aligned}
              & \underset{u,v \in V}{\text{min}}
              & & d_{uv}^2w_{u}x_{uv}\\
              & \text{s.t.}
              & & \sum_{v \in V}x_{uv} = 1 & \quad (u \in V) \quad \text{(Vollst. Zuordnung)}\\ 
              & & & \mu(1 - \tau)x_{vv} \leq \sum_{u \in V}w_ux_{uv} \leq \mu(1 + \tau)x_{vv} &\quad  (v \in V)\quad \quad \text{(Balance)} \\
              & & &\sum_{v \in V}x_{vv} = p \qquad \qquad(p \text{ Gebiete})\\
              & & &x_{uv} \in \{0, 1\}  \qquad (u, v \in V)
            \end{aligned}
            \label{LEN principal problem}
          \end{equation*}
        
        % subsubsection lp_formulierung (end)
      
      % subsection vorgehensweisen_zur_gebietsplanung (end)

      \subsection{Recursive-Partitioning-Algorithmus} % (fold)
      \label{sub:recursive_partitioning_algorithmus}

        \par {\color{blue}{(Bsp: Aufgabe 19)}}

        \par \textbf{Grundidee}:
          \begin{itemize}
             \item Unterteile das Problem rekursiv auf geometrische Weise durch Linien in immer kleinere Teilprobleme.
             \item Wiederhole dies solange, bis eine elementare Größe erreicht ist, in welcher das Gebietsplanungsproblem in effizienter Zeit gelöst wird.
           \end{itemize} 

        \subsubsection{Definitionen} % (fold)
        \label{ssub:definitionen}

          \par \textbf{Partionsproblem}

          \par $PP = (B, q)$ wird als Partitionsproblem bezeichnet, falls $B \subseteq V$ und $1 \leq q \leq p$ gilt.\\
        
          \par \textbf{Linienpartition}

          \par $LP = (B_l, B_r, q_l, q_r)$ wird als Linienpartition bezeichnet, falls:
            \begin{quote}
              \begin{enumerate}
                \item $B_l \cup b_r = B \text{und} B_l \cap B_r = \varnothing$
                \item $\exists \text{ Line } L: B_l = B \cap H^{\leq}(L) \text{ und } B_r = B \cap H^{>}(L)$
                \item $q \leq q_l, q_r \leq q \text{ und } q_l + q_r = q$
              \end{enumerate}
            \end{quote}
        % subsubsection definitionen (end)   

        \subsubsection{Recursive-Partitioning} % (fold)
        \label{ssub:recursive_partitioning}

          \par \textbf{Gleichmäßige Aufteilung}:

            \begin{quote}
              \begin{itemize}
                \item $q_l = q_r = \frac{q}{2}$, falls $q$ gerade
                \item $q_l = \frac{q - 1}{2}, q_r = \frac{q + 1}{2}$ und $q_l = \frac{q + 1}{2}, q_r = \frac{q - 1}{2}$, falls $q$ ungerade
              \end{itemize}
            \end{quote}

          \par \textbf{Balance}:

          \begin{equation*}
            bal(LP) = \max \{ \frac{|\frac{w(B_L)}{q_l} - \mu|}{\mu}, \frac{|\frac{w(B_r)}{q_r} - \mu|}{\mu}\}
          \end{equation*}

          \par \textbf{Partionsposition}:

          \indent \par Bestimme $k'$, so dass $\frac{w(B_{l}^{k'})}{q_l} < \frac{w(B)}{q}$ und $\frac{w(B_{l}^{k' + 1})}{q_l} \geq \frac{w(B)}{q}$

          \begin{equation*}
            k^* = 
              \begin{cases}
                k' & \text{falls } \frac{w(B)}{q} - \frac{w(B_{l}^{k'})}{q_l} \leq \frac{w(B_{l}^{k' + 1})}{q_l} - \frac{w(B)}{q} \\
                k' + 1 &\text{sonst}
              \end{cases}
          \end{equation*}
        
          \par \textbf{Kompaktheit}:

          \begin{equation*}
            cp(LP) = d(c_1. c_2) = l_2(c_!, c_2)
          \end{equation*}

        % subsubsection recursive_partitioning (end)

        \subsubsection{Algorithmus} % (fold)
        \label{ssub:algorithmus}

          \begin{algorithm}
            \caption{My algorithm}\label{euclid}
            \textbf{Input}: Anzahl Suchrichtungen $K, \beta, V, p$
            \begin{algorithmic}[1]
              % \Procedure{MyProcedure}{}
              \State Markiere Partitionsproblem $PP = (V, p)$ als ungelöst
              \While {es gibt ungelöste Probleme}:
                \State Wähle ein ungelöstes Problem $PP = (B, q)$
                
                \If {$q = 1$}
                  \State füge $B$ der Lösungsmenge $DL$ hinzu und markiere $PP$ als gelöst
                \EndIf

                \If {$q > 1$}
                  \State Bestimme für jede Suchrichtung die Linienpartition $LP(k^*)$ mit der besten Balance und füge sie einer Menge $FLP$ hinzu.
                  \State Bewerte alle Linienpartitionen $LP$ der Menge $FLP$ durch:
                  
                    \begin{equation*}
                      rk(LP) = \beta\frac{bal(LP)}{bal^{max}} + (1 - \beta)\frac{cp(LP)}{cp^{max}}
                    \end{equation*}

                  \State Wähle $LP^{*} = (B_{l}^{*}, B_{r}^{*}, q_{l}^{*}, q_{r}^{*}) = \underset{LP \in FLP}{\text{min}}rk(FLP)$ 

                  \State Erstelle Partitionsprobleme $PP_l = (B_{l}^{*}, q_{l}^{*})$ und $PP_r = (B_{r}^{*}, q_{r}^{*})$ und markiere sie als ungelöst, markiere $PP$ als gelöst.
                \EndIf
              \EndWhile
              % \EndProcedure
            \end{algorithmic}
            \textbf{Output:} Gebietslayout DL
          \end{algorithm}


        
        % subsubsection algorithmus (end)
            
           
      % subsection recursive_partitioning_algorithmus (end)
    
    % section gebietsplanung (end)

